**車永宏**（）\[1\]，字**毅齋**，清朝山西省[太谷縣賈家堡人](../Page/太谷縣.md "wikilink")。兄弟中排行第二，故人稱車二師傅。師從[李洛能](../Page/李洛能.md "wikilink")，習[形意拳](../Page/形意拳.md "wikilink")，為其門下八大弟子之一\[2\]。

## 生平

車生得虎背熊腰、體格魁悟。幼年家貧，三弟被賣，9歲喪母，12歲既赴[山東一邊做工一邊學習](../Page/山東.md "wikilink")[查拳](../Page/查拳.md "wikilink")。16歲回到太谷，為晉商富戶武柏年家趕車，自小趕羊、趕車的粗活使車練得一身神力。由於身份卑微、常被欺凌，車毅齋決心學武術。隨少林拳師武鴻圃學藝，後又拜武鴻圃之師交城王長樂為師深造。道光29年開始向太谷孟綍如先生家之護院李老能學習心意拳。咸豐6年，正式拜李老能為師。此後，任武家護院，並開始隨師保鏢。後來，和師父李老能共同改革心意拳，創造了形意拳。車毅齋武藝高強、精通技擊，尤其擅長形意拳的**顧法**。技擊風格多先顧後打，引進落空，吞吐趨邂，顧中取勝的技法。車毅齋的技法中以“**遊鼉化險**”、“**拘馬拼**”手法為最精。同治六年，李老能返回老家[河北](../Page/河北.md "wikilink")[深州](../Page/深州.md "wikilink")。車獨擋太谷商行保鏢大業，大江南北，長城內外，足跡所至，豪傑影從，武林中有“車二鏢師行天下”之譽。另一方面，與其弟子[李複楨繼續研究形意拳](../Page/李複楨.md "wikilink")。

正當列強侵略中國，朝廷腐敗無能，這就更激發了車永宏愛國主義的思想。當時，車先生聞聽日本劍術家板三郎在中國大擺擂臺，板三郎為日本駐天津的劍術教官，驕橫不可一世，車逐去天津，欲以板三郎比試劍術。車先生憑著自己較高的技藝，過人的膽量，折服了板三郎。根據民國十四年
“車君毅齋紀念碑文”上記載“日人奮然臨，毅齋慢然應，倭敗色沮願師之，毅齋婉謝焉，人問其故，毅齋曰：豈可使吾國絕技而傳之外人耶?"表現了高尚的民族氣節。言語擲地有聲，有大振國威之氣概。車先生逝世後，弟子王鳳翽等為之立碑紀念，並已纂入《太谷縣誌》內。

## 弟子

車永宏所傳的形意拳，後人稱「[車派形意拳](../Page/車派形意拳.md "wikilink")」。車弟子眾多，知名的有李復貞、李發春、白光普、王鳳翽、武傑、郭琨、樊永慶、孟興德、[布學寬](../Page/布學寬.md "wikilink")、[劉儉](../Page/劉儉.md "wikilink")，子車兆俊、車兆傑、車兆烈等。其中，李復貞、布學寬授徒最多。

## 注釋

## 外部連結

  - [車式形意CheShiXingYi](https://web.archive.org/web/20090725045353/http://www.cheyizhai.cn/index.asp)
  - [山西形意拳協會網](http://www.shanxiwushu.com/)

[H車](../Category/清朝武术家.md "wikilink")
[H車](../Category/形意拳.md "wikilink")

1.
2.  孫祿堂《拳意述真》：「車先生永宏，字毅齋，山西太谷縣人，家中小康，師李能然先生，學習拳術。先生自得道後，視富貴如浮雲，隱居田間，教授門徒甚多，能發明先生之道者，山西祁縣喬錦堂先生為最。先生樂道，始終如一。至八十餘歲而終。」